【豆腐沙中綫】政府深夜公佈放生港鐵 大幅放寬沉降標準 會展站復工

【新增動新聞】
港鐵沙中綫會展站工程，上月遭揭發多個沉降監測點，沉降幅度超出停工水平要求。工程緊急煞停約1個半月，港府周五（28日）晚上10時半突然發稿，披露會展站有多達51個監測點，沉降幅度超出25毫米，大多屬路面監測點；港府同時決定接納港鐵建議批准復工，同時公佈放寬121個沉降監測點的停工指標，個別沉降停工指標調低至95毫米。港鐵宣佈周六（29日）恢復挖掘工程。

《蘋果》上月初揭發會展站工程，多處沉降監察點沉降幅度超標，地盤707個監測點中，至少14個監測點，沉降幅度嚴重超出沉降25毫米的停工指標，最嚴重的是舊灣仔碼頭的地面監測點，沉降幅度達83毫米，超標2.32倍。上月10日，港鐵終宣佈停止挖掘工程，直至確認安全再復工。

港府周五晚上10時半公佈，港鐵早前已向路政署，提交會展站挖掘工程復工的建議及理據。屋宇署及路政署確認現時受影響的私人樓宇結構安全，而路政署亦確認其他構築物、公用設施、道路結構及運作安全。考慮各相關部門及公用事業機構意見後，同意復工並修訂沉降指標。

一般沉降監測點會以25毫米，作為沉降停工指標。根據港鐵向港府提供的9月份「會展會站及西面連接隧道」沉降數據資料，多達51個監測點的沉降數據，沉降幅度超過25毫米的停工指標。其中32個為路面監測點，最嚴重的一個，沉降幅度達76.9毫米，超標近2倍；至於超標的樓宇及煤氣管監測點各佔1個，其餘受影響的多為水管、雨水渠或冷卻水管。

港府同時公佈，放寬會展站工程多達121個監測點的沉降停工指標，個別監測點的停工指標，大幅放寬至90毫米至95毫米不等。其中5個樓宇監測點的沉降停工幅度，亦被放寬至50毫米。

問到今次是否以放寬標準令會展站地盤可復工，立法會議員田北辰稱「唔可以咁講」，他指公眾應相信政府和港鐵所訂標準「均真」，「佢哋邊敢孭咁嘅飛吖」，如果沉降影響路面、樓宇結構，「佢將來點面對社會呢？」他又指，沉降本身是普遍現象，地盤需停工做加固措施是常有之事，相信港鐵已做足加固才會復工。

港鐵亦宣佈，沙中綫會展站工程由周六（29日）起恢復。停工期間港鐵工程團隊已全面審視所有相關監測記錄，在所有監測點中，其中約50個達至地面沉降設定指標。港鐵及承建商已採取適當的跟進措施，包括維修路面及重鋪道路、額外加固地層、安裝實時煤氣滲漏監測儀器、以及進行水管滲漏測試等。

本報將港鐵最新沉降數據，與早前取得的2017年1月數據比較，發現沉降問題在過去20個月急速惡化。其中編號「Z3-GSM（FW）-02」的路面監測點，去年初的沉降幅度為36毫米，最新數據則顯示沉降幅度達76.9毫米，是會展站地盤沉降最嚴重的監測點，但獲當局大幅將停工指標，由25毫米放寬至95毫米。

至於編號「Z3-GSM-02」的路面監測點，沉降幅度去年初仍為輕微超標的26毫米，但沉降情況亦急速惡化至本月的64.8毫米，超出原先25毫米停工指標約1.6倍，現時指標卻獲准放寬至80毫米；至於編號為「AB-GSM-05」的路面監測點，沉降幅度由去年1月的30毫米，惡化至最新的34毫米，停工指標則獲放寬至50毫米。

灣仔區議員楊雪盈認為，港府未有交代調整沉降停工指標的理據，「同以往一樣都係同大家講工程無問題，然後大家就要信」，但公眾的質疑「依然仲喺度」。至於改善通報機制，楊批評未見到可讓公眾即時得知沉降情況的安排，促新增網上公佈數據等渠道。

港府周五（28日）晚上10時半突然發稿，決定接納港鐵建議批准復工，同時公佈放寬121個沉降監測點的停工指標。(資料圖片)

香港到底幾時先肯死下人冧下樓

英國留低既野預左冇

痴撚線

出賣自己既準則/安全
換取短暫既虛榮
迎合蝗情

由25毫米放寬至95毫米

真正既提升指標

幾十年前嘅標準已經追唔上呢個時代，要與時並進

好想車禍死一大堆人
然後被中共封鎖消息
最後被人滅口

戇撚鳩
話改就改咁訂個標準黎做咩

改例放生

不如放寬到地球直徑啦

冇指標,直到有人死先再更新.
(死人都唔關工程事,自然死亡)

好快放寬到冧樓先當係沉降

係跳樓死呀

放寬到1000毫米咪一定唔會超標囉

田北辰條廢物

冧樓死唔夠1000人都唔係建築嘅問題

最多死30人架姐

厚顏無恥

新沉降標準: 任何沉降幅度+30毫米

放寬到同地球直徑一樣啦
一定唔會超標

解決方法就係大幅放寛
未死過人所以咪話結構安全